% TIPO DE DOCUMENTO
\documentclass[12pt]{article}

% region PAQUETES QUE VAMOS A USAR
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage{comment}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=]{hyperref}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{multimedia}
% endregion

\usetikzlibrary{calc, arrows.meta, babel}

% --- CONFIGURACIÓN DE ESPACIADO ENTRE PÁRRAFOS ---
% Esto añade exactamente 1mm de espacio cada vez que dejas una línea en blanco (nuevo párrafo)
\setlength{\parskip}{2mm}

% region ABREVIATURAS
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
% endregion

% region DEFINIMOS LOS ENTORNOS
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}{\textbf{Definición}}[section]
\newtheorem{nota}{Nota}[section]
\newtheorem*{nota*}{Nota}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem*{teorema*}{Teorema}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{propiedad}{Propiedades}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definiciones}{Definiciones}[section]
% endregion

% --- MODIFICACIÓN DEL TÍTULO DEL ÍNDICE ---
\renewcommand{\contentsname}{Índice General}

% MÁRGENES DESEADOS
\geometry{a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

% --- ARREGLO PARA FANCYHDR ---
\setlength{\headheight}{16pt} 

% INDENTACION
\setlength{\parindent}{0pt} 

%\input{archivos/variables.tex}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%

\begin{document}

%\input{archivos/cabecera.tex}

\tableofcontents

\newpage 

\pagestyle{plain} 

\section{Introducción}

La combinatoria es una rama fundamental de las matemáticas que se ocupa del estudio de las diversas formas de organizar y contar los elementos de un conjunto bajo restricciones específicas. Centrándose en relaciones lógicas y estructurales entre los elementos, independientemente de su naturaleza física.

El desarrollo formal de la combinatoria moderna se remonta al siglo XVII con los estudios sobre probabilidad de Fermat y Pascal. Siendo este último, el primero en establecer la relación intrínseca que existe entre los números combinatorios y el desarrollo de las potencias de un binomio, popularizando lo que hoy se conoce como el Triángulo de Pascal.

De forma simultánea, será Leibniz, quién, en 1666, sentará las bases teóricas de las permutaciones y combinaciones. No obstante, el salto hacia una teoría general lo dará  Bernoulli, pues fue él quien sistematizó el uso de las combinaciones aplicadas al cálculo de probabilidades y quien demostró formalmente  el Teorema binomial para exponentes enteros positivos:

\begin{equation*}
    (a+b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k}b^k
\end{equation*}

Posteriormente, fue Euler quien expande los horizontes de la disciplina mediante el estudio de las particiones de números enteros (escribir un número natural como suma de otros), introduciendo el uso de las funciones generatrices, una herramienta que transformó la combinatoria en una disciplina con métodos analíticos profundos.

Finalmente, cabe destacar que, la combinatoria experimentó una transformación profunda en el siglo XX. Gracias a figuras como Erdös, pasó de ser una  colección de problemas aislados a convertirse en una disciplina central de la matemática moderna, con aplicaciones cruciales en la informática teórica, la optimización y la teoría de grafos.



\section{Técnicas básicas de recuento}

    \subsection{Principio de Adición}

        Este principio desarrolla la siguiente idea: si se puede realizar una acción \(A\) de \(n\) formas distintas, y una acción \(B\) de \(m\) formas distintas, y \(A\) y \(B\) son excluyentes, es decir no pueden realizarse ambas acciones a la vez, entonces el número de formas de realizar la acción \(A\ \text{ó}\ B\) es \(n+m\).\\
        Formalicemos dicho principio.

        \textbf{Teorema:}
        Sean \(A_1, \dots, A_n\) conjuntos tales que \(A_i \cap A_j = \emptyset,\ \text{cuando}\ i \neq j;\ i,j \in \left\{1,\dots,n\right\}\) entonces:

        \begin{equation*}
            \left|A_1 \cup \dots \cup A_n\right| = \left|A_1\right| + \left|A_2\right| + \cdots + \left|A_n\right|
        \end{equation*}

        \textit{\textbf{Demostración:}}
        Procederemos por inducción. Sea entonces $n=2$. Sean $A_1, A_2$ con\\
        $A_1 \cap A_2 = \emptyset$. Si $A_1$ y $A_2$ tienen $r$ y $k$ elementos respectivamente: $A_1 = \{a_1, a_2, \dots, a_r\}$ y $A_2 = \{b_1, b_2, \dots, b_k\}$, entonces $A_1 \cup A_2 = \{a_1, a_2, \dots, a_r, b_1, b_2, \dots, b_k\}$. Obviamente $|A_1 \cup A_2| = r + k$, y con ello $|A_1 \cup A_2| = |A_1| + |A_2|$. Supongámoslo cierto para $n$, y comprobémoslo para $n+1$. Sean $A_1, A_2, \dots, A_n, A_{n+1}$ disjuntos dos a dos, $A_i \cap A_j = \emptyset$, para todo $i, j \in \{1, 2, \dots, n, n+1\}, i \neq j$.$$A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n \cup A_{n+1} = (A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n) \cup A_{n+1}$$luego,$$\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i = \left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) \cup A_{n+1}$$Pero $A_{n+1} \cap \left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) = \emptyset$ y si aplicamos además la hipótesis de inducción, resulta que:$$\left|\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i\right| = \left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right| + |A_{n+1}| = \sum_{i=1}^n |A_i| + |A_{n+1}| = \sum_{i=1}^{n+1} |A_i|$$

    \subsection{Principio de Multiplicación}

        Este principio afirma que si tenemos una acción \(A\) que puede realizarse de \(n\) formas distintas, y una acción \(B\) de m formas distintas, y \(A\) y \(B\) son independientes, entonces se puede realizar la acción \(A\) y \(B\) de \(n \cdot m\) formas distintas.\\
        De nuevo, formalicemos el principio.

        \textbf{Teorema:}
        Sean $A_1, \dots, A_n$ conjuntos no vacíos y finitos. Se cumple que:$$|A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n| = |A_1| \cdot |A_2| \dots |A_n|$$denotando por $\times$ el producto cartesiano de los $A_i$.

        \textbf{\textit{Demostración:}}
        Procederemos por inducción. Sea $n=2$. Sean $A_1, A_2$ dos conjuntos finitos y no vacíos.Siendo $A_1 = \{a_1, a_2, \dots, a_r\}$ y $A_2 = \{b_1, b_2, \dots, b_k\}$. Por definición de producto cartesiano:$$A_1 \times A_2 = \{(a,b) : a \in A_1, b \in A_2\}$$O lo que es lo mismo:$$A_1 \times A_2 = \{(a_1,b_1), (a_1,b_2), \dots, (a_1,b_k), (a_2,b_1), \dots, (a_2,b_k), \dots, (a_r,b_1), \dots, (a_r,b_k)\}$$Es claro que para cada $i \in \{1, 2, \dots, r\}$, tendremos $(a_i,b_1), (a_i,b_2), \dots, (a_i,b_k)$, es decir, $k$ pares. Como esto se puede hacer con cada uno de los elementos de $A_1$, obtendremos $r \cdot k$ pares distintos. Por tanto:$$|A_1 \times A_2| = r \cdot k = |A_1| \cdot |A_2|$$Supongamos cierto para $n$. Consideremos $A_1, A_2, \dots, A_n, A_{n+1}$ en las condiciones del teorema. Sabemos que:$$A_1 \times A_2 \times \dots \times A_{n+1} = (A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n) \times A_{n+1}$$y con ello, calculando su cardinal y aplicando la hipótesis de inducción, obtenemos:$$|A_1 \times A_2 \times \dots \times A_{n+1}| = |A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n| \cdot |A_{n+1}| = \left( \prod_{i=1}^n |A_i| \right) \cdot |A_{n+1}| = \prod_{i=1}^{n+1} |A_i|$$

    \subsection{Principio del Palomar}
    \subsection{Principio de Inclusión-Exclusión o Principio de la Criba}

        Este principio es una generalización de la regla de la suma para conjuntos que no son necesariamente disjuntos. De forma más intuitiva, nos permite determinar el tamaño de la unión de varios conjuntos si conocemos el tamaño de sus intersecciones.

\section{Combinatoria}

    \subsection{Número factorial}
    \subsection{Número combinatorio y sus propiedades}
    \subsection{Triángulo de Pascal}

\section{Permutaciones}

    \subsection{Permutaciones sin repetición}
    \subsection{Permutaciones circulares}
    \subsection{Permutaciones con repetición}

\section{Variaciones}

    \subsection{Variaciones sin repetición}
    \subsection{Variaciones con repetición}

\section{Combinaciones}

    \subsection{Combinaciones sin repetición}
    \subsection{Combinaciones con repetición}

\section{Resumen}

\newpage

\section{Conclusión}

% Elige el estilo de la bibliografía (plain, alpha, apalike, ieeetr, etc.)

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain} 

% % Llama a tu archivo .bib (sin la extensión .bib)
\bibliography{bibliografia}

\end{document}